<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<references>
    <reference id="1" content-id="1">
        <title>Sur l'électrodynamique des corps en mouvement</title>
        <author>Albert Einstein</author>
        <text>Traduction anglais de la publication originale d'Einstein sur sa théorie de la Relativité Restreinte.</text>
        <date>1905</date>
        <file>einstein_1905.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="2" content-id="2">
        <title>The radial velocity of the Andromeda Nebula</title>
        <author>Vesto Slipher</author>
        <text>Publication de V. Slipher sur sa mesure par effet doppler de la vitesse radiale d'Andromède.</text>
        <date>1912</date>
        <file>slipher_1912.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="3" content-id="3">
        <title>On the curvature of space</title>
        <author>Alexandre Friedmann</author>
        <text>Publication de A. Friedmann donnant les solutions des équations d'Einstein pour un Univers de géométrie sphérique avec constante cosmologique et matière non relativiste.</text>
        <date>1922</date>
        <file>friedmann_1922.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="4" content-id="3">
        <title>Un univers homogène de masse constante et de rayon variable rendant compte de la vitesse radiale des nébuleuses</title>
        <author>Georges Lemaitre</author>
        <text>Article de Georges Lemaitre dans lequel il décrit un modèle similaire à celui de Friedmann (univers d'einstein non statique) et où il prédit la loi de Hubble donnant ainsi une explication théorique de la fuite des galaxies observée par Slipher.</text>
        <date>1927</date>
        <file>lemaitre_1927.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="5" content-id="4">
        <title>A relation between distance and radial velocity among extra-galactic nebulae</title>
        <author>Edwin Hubble</author>
        <text>Article d'Edwin Hubble dans lequel il montre la proportionnalité entre la vitesse radiale des galaxies spirales et leur distance.</text>
        <date>1929</date>
        <file>hubble_1929.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="6" content-id="4">
        <title>Pulsation theory of cepheides variables</title>
        <author>Eddington</author>
        <text>Dans ce papier de 1917, Eddington propose une explication du mécanisme à l'origine de la périodicité de la luminosité des céphéides, et de l'existence d'une relation luminosité-période.</text>
        <date>1917</date>
        <file>cepheides_eddington.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="7" content-id="4">
        <title>1777 variables in the Magellanic clouds</title>
        <author>Henrietta Leavitt</author>
        <text>Catalogue d'étoiles variables dans les nuages de Magellan réalisé par H. Leavitt en 1908.</text>
        <date>1908</date>
        <file>cepheides_leavitt.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="8" content-id="4">
        <title>The period-Luminosity relation : an historical review</title>
        <author>J.D. Fernie</author>
        <text>Texte reprenant l'histoire autour de la découverte de la relation période-luminosité des céphéides.</text>
        <date>1969</date>
        <file>cepheides_Hertzsprung.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="9" content-id="1">
        <title>General covariance and the foundations of general relativity : eight decades of dispute </title>
        <author>John D. Norton</author>
        <text>Ce texte montre comment l'idée de "covariance générale" a guidé Einstein dans le développement de la relativité générale.</text>
        <date>1993</date>
        <file>relativity_origin.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="10" content-id="5">
        <title>On the relation between the expansion and the mean density of the Universe</title>
        <author>Einstein / de Sitter</author>
        <text>Dans cet article Einstein et de Sitter proposent un modèle cosmologique en expansion minimal qu'ils mettent en relation avec le contenu de l'Univers</text>
        <date>1932</date>
        <file>einstein-de-sitter_1932.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="11" content-id="5">
        <title>A new model for the expanding Universe</title>
        <author>F. Hoyle</author>
        <text>Cet article de Fred Hoyle décrit sa théorie de l'état-stationnaire d'un Univers éternellement semblable.</text>
        <date>1948</date>
        <file>hoyle_1948.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="12" content-id="7">
        <title>Discovery of the Hot Big-Bang : What happened in 1948</title>
        <author>P. J. E. Peebles</author>
        <text>Peebles retrace dans ce texte les différents papier publiés par le trio Alpher, Herman et Gamow en 1948 à propos de la nucléosynthèse primordiale. </text>
        <date>2013</date>
        <file>hot_bigbang_1948.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="13" content-id="7">
        <title>Expanding Universe and the origin of Elements</title>
        <author>Gamow</author>
        <text></text>
        <date>1946</date>
        <file>gamow_1946.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="14" content-id="7">
        <title>Physical conditions in the initials stages of the expanding universe</title>
        <author>Alpher, Herman, Follin</author>
        <text>Dans ce texte les auteurs récapitulent leur théorie de la nucléosynthèse primordiale dans le cadre d'un "Big Bang"</text>
        <date>1953</date>
        <file>alpher_herman_follin_1953.pdf</file>
    </reference>
    
     <reference id="15" content-id="8">
        <title>Synthesis of the Elements in Stars</title>
        <author>Geoffrey Burbidge</author>
        <text>Article rétrospectif de Geoffrey Burbidge à propos du papier de 1957 et de son impact dans le domaine de la cosmologie.</text>
        <date>2007</date>
        <file>burbidge_2007.pdf</file>
    </reference>
    
     <reference id="16" content-id="8">
        <title>B2FH, The CMB and Cosmology</title>
        <author>G. Burbidge, M. Burbidge, Fowler, Hoyle</author>
        <text>Papier "B2FH" original de 1957 expliquant la formation de la plupart des éléments par des processus nucléaires au sein des étoiles.</text>
        <date>1957</date>
        <file>B2FH_1957.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="17" content-id="13">
        <title>Inflationary universe: A possible solution to the horizon and flatness problems</title>
        <author>Alan Guth</author>
        <text>Article dans lequel Guth expose rapidement les problèmes de l'horizon et de la platitude et expose une solution basée sur une phase d'expansion très rapide au début du big bang</text>
        <date>1981</date>
        <file>guth_1981.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="18" content-id="9">
      <title>Cosmic Black-Body Radiation</title>
      <author>Dicke, Peebles, Roll et Wilkinson</author>
      <text>Texte dans lequel les 4 physiciens réétablissent le lien entre Big Bang chaud et fond de rayonnement, et évoquent le statut expérimental sur ce sujet</text>
      <date>1965</date>
      <file>dicke_1965.pdf</file>
    </reference>
    
     <reference id="19" content-id="9">
      <title>A measurement of excess antenna temperature at 4080 Mc/s</title>
      <author>Penzias et Wilson</author>
      <text>Papier dans lequel les deux astronomes donnent les caractéristiques de l'excès de rayonnement qu'ils ont décelé, qui s'avère être le fameux fond diffus cosmologique.</text>
      <date>1965</date>
      <file>penzias_1965.pdf</file>
    </reference>
    
     <reference id="20" content-id="10">
      <title>The Period-Luminosity relation of the Cepheids</title>
      <author>Walter Baade</author>
      <text>Dans cet article, W. Baade fait le point sur l'utilisation des étoiles variables comme chandelles standard.</text>
      <date>1956</date>
      <file>baade_1956.pdf</file>
    </reference>
    
        
     <reference id="21" content-id="10">
      <title>Current problems in the extra-galactic distance scale</title>
      <author>Allan Sandage</author>
      <text>Ce papier tente de corriger un certain nombre d'erreurs faites jusqu'alors en évaluant les distances d'objets extra-galactiques, et met en évidence les points qui reste à éclaircir. La valeur de $H_0$ est estimée entre 50 et 100 km/s/Mpc.</text>
      <date>1958</date>
      <file>sandage_1958.pdf</file>
    </reference>
    
     <reference id="22" content-id="12">
      <title>Rotational properties of 21 Sc galaxies with a large range of luminosities and radii</title>
      <author>Kent Ford, Vera Rubin</author>
      <text>Article dans lequel Vera Rubin et Kent Ford montrent que les galaxies qu'ils ont étudiées possèdent des courbes de vitesses de rotation croissantes et non képleriennes, suggérant la présence de masse invisible.</text>
      <date>1980</date>
      <file>rubin_1980.pdf</file>
    </reference>
    
     <reference id="23" content-id="14">
      <title>Observational Evidence from Supernovae for an Accelerating Universe and a Cosmological Constant</title>
      <author>Adam Riess</author>
      <text>Article dans lequel les données collectées sur les supernovae de type Ia sont employées pour contraindre différents modèles cosmologiques, et suggérant que l'Univers est principalement constitué d'énergie du vide et donc que son expansion s'accélère</text>
      <date>1998</date>
      <file>snIa_1998.pdf</file>
    </reference>
    
     <reference id="24" content-id="16">
      <title>"Indirect and direct search for dark matter" (statut de la recherche sur la matière noire)</title>
      <author>M. Klasen, M. Pohl, G. Sigl</author>
      <text>Dans cet article, les auteurs présentent le statut actuel de la recherche de la matière noire, les différents candidats, et les différents canaux de recherche (directs et indirects)</text>
      <date>2015</date>
      <file>dm_review_2015.pdf</file>
    </reference>
</references>
