<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<references>
    <reference id="1" content-id="1">
        <title>Sur l'électrodynamique des corps en mouvement</title>
        <author>Albert Einstein</author>
        <text>Traduction anglais de la publication originale d'Einstein sur sa théorie de la Relativité Restreinte.</text>
        <date>1905</date>
        <file>einstein_1905.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="2" content-id="2">
        <title>The radial velocity of the Andromeda Nebula</title>
        <author>Vesto Slipher</author>
        <text>Publication de V. Slipher sur sa mesure par effet doppler de la vitesse radiale d'Andromède.</text>
        <date>1912</date>
        <file>slipher_1912.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="3" content-id="3">
        <title>On the curvature of space</title>
        <author>Alexandre Friedmann</author>
        <text>Publication de A. Friedmann donnant les solutions des équations d'Einstein pour un Univers de géométrie sphérique avec constante cosmologique et matière non relativiste.</text>
        <date>1922</date>
        <file>friedmann_1922.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="4" content-id="3">
        <title>Un univers homogène de masse constante et de rayon variable rendant compte de la vitesse radiale des nébuleuses</title>
        <author>Georges Lemaitre</author>
        <text>Article de Georges Lemaitre dans lequel il décrit un modèle similaire à celui de Friedmann (univers d'einstein non statique) et où il prédit la loi de Hubble donnant ainsi une explication théorique de la fuite des galaxies observée par Slipher.</text>
        <date>1927</date>
        <file>lemaitre_1927.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="5" content-id="4">
        <title>A relation between distance and radial velocity among extra-galactic nebulae</title>
        <author>Edwin Hubble</author>
        <text>Article d'Edwin Hubble dans lequel il montre la proportionnalité entre la vitesse radiale des galaxies spirales et leur distance.</text>
        <date>1929</date>
        <file>hubble_1929.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="6" content-id="4">
        <title>Pulsation theory of cepheides variables</title>
        <author>Eddington</author>
        <text>Dans ce papier de 1917, Eddington propose une explication du mécanisme à l'origine de la périodicité de la luminosité des céphéides, et de l'existence d'une relation luminosité-période.</text>
        <date>1917</date>
        <file>cepheides_eddington.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="7" content-id="4">
        <title>1777 variables in the Magellanic clouds</title>
        <author>Henrietta Leavitt</author>
        <text>Catalogue d'étoiles variables dans les nuages de Magellan réalisé par H. Leavitt en 1908.</text>
        <date>1908</date>
        <file>cepheides_leavitt.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="8" content-id="4">
        <title>The period-Luminosity relation : an historical review</title>
        <author>J.D. Fernie</author>
        <text>Texte reprenant l'histoire autour de la découverte de la relation période-luminosité des céphéides.</text>
        <date>1969</date>
        <file>cepheides_Hertzsprung.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="9" content-id="1">
        <title>General covariance and the foundations of general relativity : eight decades of dispute </title>
        <author>John D. Norton</author>
        <text>Ce texte montre comment l'idée de "covariance générale" a guidé Einstein dans le développement de la relativité générale.</text>
        <date>1993</date>
        <file>relativity_origin.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="10" content-id="5">
        <title>On the relation between the expansion and the mean density of the Universe</title>
        <author>Einstein / de Sitter</author>
        <text>Dans cet article Einstein et de Sitter proposent un modèle cosmologique en expansion minimal qu'ils mettent en relation avec le contenu de l'Univers</text>
        <date>1932</date>
        <file>einstein-de-sitter_1932.pdf</file>
    </reference>
    
    <reference id="11" content-id="5">
        <title>A new model for the expanding Universe</title>
        <author>F. Hoyle</author>
        <text>Cet article de Fred Hoyle décrit sa théorie de l'état-stationnaire d'un Univers éternellement semblable.</text>
        <date>1948</date>
        <file>hoyle_1948.pdf</file>
    </reference>
</references>