<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ressources>
    <!--            -->
    <!-- PHYSICISTS -->
    <!--            -->

    <ressource id="1">
        <title>Albert Einstein</title>
        <text><p>1879-1965. Physicien d'abord Allemand puis Helvético-Américain.</p>
        
            <p>La contribution d'Einstein n'est pas limité à la théorie de la relativité qu'il a élaborée au début du 20ème siècle. Il a également travaillé sur la nature de la lumière en proposant une explication de différents phénomènes tels que l'effet photoélectrique à partir de l'hypothèse selon laquelle la lumière serait constituée de "quanta" d'énergie (à l'origine du concept de photon). Ceci lui vaut le prix Nobel en 1921. Einstein a également montré comment le mouvement brownien pouvait être expliqué par le concept d'atomes ce qui fut à l'origine d'un nouveau test expérimental de leur existence ainsi que d'une nouvelle méthode de mesure de la constante d'Avogadro.</p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Albert Einstein</linkword>
            <linkword>A. Einstein</linkword>
            <linkword> Einstein</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    
    <ressource id="2">
        <title>Vesto Slipher</title>
        <text><p>1875-1969. Astrononome Américain. </p>
        
            <p>Slipher utilise la spectroscopie et le décalage spectral par effet Doppler pour effectuer des mesures de vitesses sur différents objets astronomiques. Il applique notamment cette technique à Andromède en 1912 et à bien d'autres "nébuleuses spirales" - comme on appelait ces galaxies à l'époque - dans les années qui suivent. Ses observations ont joué un rôle fondamental dans la découverte de l'expansion de l'Univers.</p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Vesto Slipher</linkword>
            <linkword>V. Slipher</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <!--           -->
    <!-- EQUATIONS -->
    <!--           -->

    <ressource id="100">
        <title>Équation d'Einstein</title>
        <text><p>L'équation d'Einstein est l'équation centrale de la Relativité Générale : elle relie le tenseur énergie-impulsion $T^{\mu\nu}$ à la géométrie de l'espace-temps et plus exactement à sa courbure via le tenseur de Ricci $R^{\mu\nu}$. Dans sa forme générale l'équation prend la forme suivante :

\begin{equation}
R^{\mu\nu} - \Lambda g^{\mu\nu} = 8\pi G \left ( T^{\mu\nu} - \dfrac{1}{2}g^{\mu\nu}T \right)
\end{equation}</p>

            <p>Le paramètre $\Lambda$ est appelé constante cosmologique. Einstein avait proposé de le rajouter dans l'équation afin de la rendre compatible avec un Univers statique (l'Univers d'Einstein)</p>
</text>
        <linkwords>
            <linkword>Équation d'Einstein</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <ressource id="101">
        <title>Tenseur Énergie-Impulsion</title>
        <text>...</text>
        <linkwords>
            <linkword>tenseur énergie-impulsion</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <ressource id="102">
        <title>Tenseur de Ricci</title>
        <text>...</text>
        <linkwords>
            <linkword>tenseur de Ricci</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <ressource id="103">
        <title>Transformation de Lorentz</title>
        <text><p>La transformation de Lorentz est la transformation qui relie les coordonnées d'un évènements dans deux référentiels inertiels en mouvement rectiligne uniforme l'un par rapport à l'autre dans le cadre de la relativité restreinte. </p>
        
        <p>On se donne deux référentiels $\mathcal{R}$ et $\mathcal{R}'$ partageant la même origine à $t=0$, de mêmes axes, et tels que $\mathcal{R}'$ s'éloigne de $\mathcal{R}$ dans la direction $x$ à vitesse constante $v$.
        Si $(t,x,y,z)$ sont les coordonnées d'un évènement $A$ dans $\mathcal{R}$, et $(t',x',y',z')$ ses coordonnées dans $\mathcal{R}'$, alors : 
        
        \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
        ct' &amp; = &amp; \gamma (ct-\beta x)\\ 
        x' &amp;  = &amp; \gamma (x-\beta ct)\\ 
        y' &amp; = &amp;  y\\ 
        z' &amp; = &amp; z
        \end{matrix}\right.\end{equation}
        
        Où $\gamma = \dfrac{1}{\sqrt{1-v^2/c^2}}$ est le facteur de Lorentz et $\beta = v/c$ le nombre de Lorentz.</p>
        
            <p>La notion de transformation de Lorentz se généralise à d'autres quantités que les coordonnées : on appelle Quadrivecteur tout vecteur dont les composantes sont changées par passage d'un référentiel inertiel à un autre selon la transformation de Lorentz. C'est le cas par exemple des quadrivecteurs vitesses et accélérations $dx^\mu/ds$ et $d^2x^\mu/ds^2$, du quadrivecteur énergie-impulsion $p^\mu = (E/c, -\vec{p})$, ou encore du quadrivecteur potentiel $A^\mu = (\phi/c, -\vec{A})$.</p>
        
            <p>La transformation de Lorentz laisse invariante la pseudo-norme d'un quadrivecteur. C'est par exemple le cas de $dx_\mu dx^\mu = ds^2 = c^2 dt^2 - dx^2 - dy^2 - dz^2$, l'intervalle infinitésimal d'espace temps. On peut construire d'autres invariants comme le produit scalaire de deux 4-vecteur $A_\mu B^\mu = A^t B^t - A^x B^x - A^y B^y - A^z B^z$.</p>
        
        On peut déduire de cette transformation la loi de composition relativiste des vitesses. TODO FAIRE LE CALCUL
        </text>
        
        <linkwords>
            <linkword>Transformation de Lorentz</linkword>
            <linkword>transformation de Lorentz</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    <ressource id="104">
        <title>Équations de Friedmann</title>
        <text>...</text>
        <linkwords>
            <linkword>Équations de Friedmann</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    <ressource id="105">
        <title>Principe Cosmologique</title>
        <text><p>Le principe cosmologique est un ensemble d'hypothèses faites sur l'Univers à grande échelle. Ces hypothèses sont les suivantes :</p> 
        <p><b>L'Univers est homogène</b> : </p>
        <p><b>L'Univers est isotrope</b> : </p>
        
        Certains modèles cosmologiques sont basés sur le principe cosmologique dit "parfait", qui en plus du principe cosmologique standard contient l'hypothèse d'homogénéité du temps. Un exemple de modèle respectant ce principe est le Steady-State Universe TODO DEVELOPPER + TRAD</text>
        <linkwords>
            <linkword>principe cosmologique</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    <ressource id="106">
        <title>L'Univers d'Einstein</title>
        <text><p>L'univers d'Einstein (aussi appelé "modèle A") est un modèle d'Univers statique essentiellement constitué de matière non relativiste. Montrer résultats</p> </text>
        <linkwords>
            <linkword>Univers d'Einstein</linkword>
            <linkword>modèle A</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    <ressource id="107">
        <title>L'Univers de Sitter</title>
        <text><p>L'univers de Sitter aussi appelé "modèle B" est ...</p></text>
        <linkwords>
            <linkword>Univers de Sitter</linkword>
            <linkword>modèle B</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <!--           -->
    <!-- CONSTANTS -->
    <!--           -->

    <ressource id="201">
        <title>Constante cosmologique</title>
        <text><p>La constante cosmologique notée $\Lambda$ est un paramètre introduit par Einstein dans son équation afin qu'elle autorise un Univers fait de matière non relativiste <i>statique</i>. L'équation d'Einstein en présence de cette constante devient :
            \begin{equation}
            R^{\mu\nu} - \dfrac{1}{2} Rg^{\mu\nu} - \Lambda g^{\mu\nu} = \dfrac{8\pi G}{c^4} T^{\mu\nu}
            \end{equation}</p>
            <p>On peut interpréter la constante cosmologique comme une forme particulière d'énergie (souvent appelée "énergie du vide") vérifiant l'équation d'état $P_v = -\rho_v$. En effet, en écrivant $\tilde{T}^{\mu\nu} = T^{\mu\nu} + T_{vide}^{\mu\nu}$ où $T_{vide}^{\mu\nu} = \Lambda g^{\mu\nu}$ on a :
                \begin{equation}
                R^{\mu\nu} - \dfrac{1}{2} Rg^{\mu\nu} = \dfrac{8\pi G}{c^4} \tilde{T}^{\mu\nu}
                \end{equation}
                Et dans ce cas le tenseur $T_{vide}^{\mu\nu}$ est le tenseur énergie impulsion d'un fluide parfait tel que $P_v = -\rho_v = -\dfrac{\Lambda c^4}{8\pi G}$</p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>constante cosmologique</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <!--             -->
    <!-- EXPERIMENTS -->
    <!--             -->

    <ressource id="301">
        <title>Expérience de Michelson-Morley</title>
        <text>...</text>
        <linkwords>
            <linkword>Michelson-Morley</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    <!--         -->
    <!-- EFFECTS -->
    <!--         -->
    
    <ressource id="402">
        <title>Effet Doppler</title>
        <text><p>L'effet Doppler caractérise le fait qu'un observateur en mouvement par rapport à une source émettant une onde perçoit celle-ci à une fréquence différente de la fréquence d'émission. Cet effet concerne aussi bien les ondes mécaniques comme les ondes sonores que les ondes électromagnétiques (donc la lumière). Si la source et l'observateur se rapprochent, la fréquence de réception est supérieure à la fréquence d'émission. Si au contraire la source s'éloigne de l'observateur, alors la fréquence du signal reçue est inférieure à celle perçue par la source. TODO: INSERER IMAGE.</p><p>Si la source émet un signal lumineux (donc à vitesse la $c$) et se déplace à une vitesse v constante par rapport à l'émetteur dirigée selon sa ligne de visée, alors on montre à l'aide des transformations de Lorentz que : 
        
        \begin{equation}
        f_{rec} = f_0 \sqrt{\dfrac{1-\beta}{1+\beta}}
        \end{equation}
        
        Pour de petites vitesses, cette expression vaut environ $f_0 (1-v/c)$ et il est alors clair que si la vitesse est dirigée selon la ligne de visée, la source s'éloigne si $v$ est positif et dans ce cas il y a bien diminution de la fréquence apparente. </p>
        
        La preuve est rapide à partir de la transformation de Lorentz (TODO: donner preuve)
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>effet Doppler</linkword>
            <linkword>Effet Doppler</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    <!--         -->
    <!-- OBJECTS -->
    <!--         -->
    
    <ressource id="500">
        <title>Céphéides</title>
        <text><p>Une céphéide est une étoile variable périodique, c'est-à-dire dont la luminosité diminue et augmente de façon stable et périodique. Il existe plusieurs types de céphéides. Les céphéides classiques dites de Classe I sont très lumineuses (jusqu'à 100 000 fois plus que le Soleil !) ce qui les rend visible individuellement même à très grande distance. </p>
        <p>La luminosité intrinsèque (c'est-à-dire la puissance rayonnée) des céphéides présente la particularité de ne dépendre que de leur période de variation lumineuse (la relation dépendant en revanche du type de céphéide dont il s'agit). Or, le flux reçu par unité de surface à une distance $d$ d'une source lumineuse est égal à $\Phi = L/(4\pi d^2)$ où $L$ est sa luminosité. En observant une céphéide, on connait à la fois $L$ par le biais de sa période $T$ facilement observable (de l'ordre de grandeur de la journée) et d'autre part  la puissance reçue par unité de surface. Cela donne donc la distance $d = \sqrt{\dfrac{L}{4 \pi \Phi}}$. On appelle de tels objets, pour lesquel la luminosité intrinsèque est connue, des "chandelles standards". </p>
         <p>
             <b>Découverte de la relation luminosité-période</b> :
         </p>
        <p>
            <b>Explication théorique par Eddington</b> :
        </p>
        <p>
            <b>Découverte d'une nouvelle classe de céphéides</b> :
        </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>céphéides</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    <!--         -->
    <!--  MISC   -->
    <!--         -->
    
    <ressource id="600">
        <title>Le grand débat</title>
        <text><p>Le "grand débat" (en anglais: "great debate") fait référence à un débat donné en 1920 entre les astronomes Heber Curtis et Harlow Shapley à propos de la situation des "nébuleuses spirales" (qu'on appelle aujourd'hui "galaxies spirales") vis à vis de la Voie Lactée. Pour premier, ces nébuleuses étaient des galaxies indépendantes semblables à la Voie Lactée. Pour le second, elles appartenaient au contraire à la Voie Lactée qui aurait en fait été l'ensemble de l'Univers. La raison pour laquelle la réponse n'était pas évidente à l'époque était l'impossibilité de déterminer la distance de tels objets. Très vite cependant, les travaux d'Hubble permirent de trancher grâce à l'observation des céphéides : les nébuleuses spirales étaient bien plus distantes que les autres objets alors observés, bien au-delà du plan galactique de la Voie Lactée.</p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>le grand débat</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    <ressource id="601">
        <title>Principe d'équivalence</title>
        <text><p>Il existe plusieurs formulations du principe d'équivalence. Toutes reposent cependant sur le résultat suivant : la chute d'un corps d'influence négligeable dans un champ de pesanteur est indépendant de sa nature (en particulier de sa masse). On dit aussi que la masse inerte d'un corps $m_i$ (qui intervient dans la deuxième loi de Newton, $\vec{F} = m_i\vec{a}$) est égale à sa masse grave $m_g$ (qui intervient dans l'expression de la force de gravitation $\vec{F}_g = m_g \vec{g}$. Si en effet $m_i = m_g = m$ alors le principe fondamental de la dynamique appliqué à un corps en chute libre donne $\vec{a} = \vec{g}$ ce qui ne dépend plus de la nature des corps. Expérimentalement, Eötvös avait montré en 1909 que la différence relative entre ces deux masses était inférieure à $10^{-8}$.</p>
            <p>Le principe d'équivalence tel qu'énoncé par Einstein en 1907 est l'hypothèse d'une "équivalence complète entre un champ de gravitation et l'accélération correspondante du référentiel (dans lequel ce champ apparait). </p>
            <p><b>Principe d'équivalence faible</b>: <i>La chute d'une particule-test ne dépend pas de sa nature donc de sa masse en particulier.</i> Ceci signifie qu'une particule sensible uniquement au champ de gravitation, et sans effet sur le système qui l'entoure, tombe de la même manière dans un champ de pesanteur quelque soit sa masse. </p>
            <p><b>Principe d'équivalence fort</b>: </p>
            <p><b>Du principe d'équivalence au formalisme tensoriel :</b> On suppose par l'intermédiaire du principe d'équivalence qu'un champ de gravitation a les mêmes effets qu'une accélération du référentiel d'étude. Dans ce cas résoudre les équations du mouvement d'un objet en chute revient à trouver les relations de passage entre le référentiel inertiel (celui dans lequel l'objet est immobile) et le référentiel dans lequel le champ apparait. On sait qu'en mécanique Newtonienne, en appliquant les transformations galiléennes, l'équation du mouvement dans un référentiel $\mathcal{R}'$ non inertiel se déduit de l'accélération de ce référentiel par rapport à $\mathcal{R}$, un référentiel galiléen et de son vecteur rotation $\vec{\omega}$ par rapport à celui-ci selon :
                \begin{equation}
                m \left [ \vec{a}_\mathcal{R'} + \vec{a}_{\mathcal{R'}/\mathcal{R}}  + 2 \vec{\omega} \wedge \vec{v}_\mathcal{R'} + \dfrac{d \vec{\omega}}{dt}\wedge \vec{O'M} \\ + \vec{\omega} \wedge \left ( \vec{\omega} \wedge \vec{O'M} \right ) \right ] = \vec{F}
                \end{equation}
            </p>
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>principe d'équivalence</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
</ressources>
