<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ressources>
    <!--            -->
    <!-- PHYSICISTS -->
    <!--            -->

    <ressource id="1">
        <title>Albert Einstein</title>
        <text>1879-1965. Physicien d'abord Allemand puis Helvético-Américain.  
        
        La contribution d'Einstein n'est pas limité à la théorie de la relativité qu'il a élaborée au début du 20ème siècle. Il a également travaillé sur la nature de la lumière en proposant une explication de différents phénomènes tels que l'effet photoélectrique à partir de l'hypothèse selon laquelle la lumière serait constituée de "quanta" d'énergie (à l'origine du concept de photon). Ceci lui vaut le prix Nobel en 1921. Einstein a également montré comment le mouvement brownien pouvait être expliqué par le concept d'atomes ce qui fut à l'origine d'un nouveau test expérimental de leur existence ainsi que d'une nouvelle méthode de mesure de la constante d'Avogadro.</text>
        <linkwords>
            <linkword>Albert Einstein</linkword>
            <linkword>A. Einstein</linkword>
            <linkword>Einstein</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    
    <ressource id="2">
        <title>Vesto Slipher</title>
        <text>1875-1969. Astrononome Américain. 
        
        En 1912, il met en évidence le décalage spectral du signal lumineux de plusieurs galaxies et en déduit la vitesse à laquelle elles s'éloignent de nous. </text>
        <linkwords>
            <linkword>Vesto Slipher</linkword>
            <linkword>V. Slipher</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <!--           -->
    <!-- EQUATIONS -->
    <!--           -->

    <ressource id="100">
        <title>Équation d'Einstein</title>
        <text>L'équation d'Einstein est l'équation centrale de la Relativité Générale : elle relie le tenseur énergie-impulsion $T^{\mu\nu}$ à la géométrie de l'espace-temps et plus exactement à sa courbure via le tenseur de Ricci $R^{\mu\nu}$. Dans sa forme générale l'équation prend la forme suivante :

\begin{equation}
R^{\mu\nu} - \Lambda g^{\mu\nu} = 8\pi G \left ( T^{\mu\nu} - \dfrac{1}{2}g^{\mu\nu}T \right)
\end{equation}

Le paramètre $\Lambda$ est appelé constante cosmologique.
</text>
        <linkwords>
            <linkword>Équation d'Einstein</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <ressource id="101">
        <title>Tenseur Énergie-Impulsion</title>
        <text>...</text>
        <linkwords>
            <linkword>tenseur énergie-impulsion</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <ressource id="102">
        <title>Tenseur de Ricci</title>
        <text>...</text>
        <linkwords>
            <linkword>tenseur de Ricci</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <ressource id="103">
        <title>Transformation de Lorentz</title>
        <text>La transformation de Lorentz est la transformation qui relie les coordonnées d'un évènements dans deux référentiels inertiels en mouvement rectiligne uniforme l'un par rapport à l'autre dans le cadre de la relativité restreinte. 
        
        On se donne deux référentiels $\mathcal{R}$ et $\mathcal{R}'$ partageant la même origine à $t=0$, de mêmes axes, et tels que $\mathcal{R}'$ s'éloigne de $\mathcal{R}$ dans la direction $x$ à vitesse constante $v$.
        Si $(t,x,y,z)$ sont les coordonnées d'un évènement $A$ dans $\mathcal{R}$, et $(t',x',y',z')$ ses coordonnées dans $\mathcal{R}'$, alors :
        
        \begin{equation}\left\{\begin{matrix}
        ct' &amp; = &amp; \gamma (ct-\beta x)\\ 
        x' &amp;  = &amp; \gamma (x-\beta ct)\\ 
        y' &amp; = &amp;  y\\ 
        z' &amp; = &amp; z
        \end{matrix}\right.\end{equation}
        
        Où $\gamma = \dfrac{1}{\sqrt{1-v^2/c^2}}$ est le facteur de Lorentz et $\beta = v/c$ le nombre de Lorentz.
        
        La notion de transformation de Lorentz se généralise à d'autres quantités que les coordonnées : on appelle Quadrivecteur tout vecteur dont les composantes sont changées par passage d'un référentiel inertiel à un autre selon la transformation de Lorentz. C'est le cas par exemple des quadrivecteurs vitesses et accélérations $dx^\mu/ds$ et $d^2x^\mu/ds^2$, du quadrivecteur énergie-impulsion $p^\mu = (E/c, \vec{p})$, ou encore du quadrivecteur potentiel $A^\mu = (\phi/c, \vec{A})$.
        
        La transformation de Lorentz laisse invariante la norme d'un quadrivecteur. C'est par exemple le cas de $dx_\mu dx^\mu = ds^2 = c^2 dt^2 - dx^2 - dy^2 - dz^2$, l'intervalle infinitésimal d'espace temps. On peut construire d'autres invariants comme le produit scalaire de deux 4-vecteur $A_\mu B^\mu = A^t B^t - A^x B^x - A^y B^y - A^z B^z$.
        
        On peut déduire de cette transformation la loi de composition relativiste des vitesses. TODO FAIRE LE CALCUL
        </text>
        
        <linkwords>
            <linkword>Transformation de Lorentz</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    <ressource id="104">
        <title>Équations de Friedmann</title>
        <text>...</text>
        <linkwords>
            <linkword>Équations de Friedmann</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <!--           -->
    <!-- CONSTANTS -->
    <!--           -->

    <ressource id="201">
        <title>Constante cosmologique</title>
        <text>La constante cosmologique notée $\Lambda$ est un paramètre apparaissant naturellement en Relativité Générale. </text>
        <linkwords>
            <linkword>constante cosmologique</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>

    <!--             -->
    <!-- EXPERIMENTS -->
    <!--             -->

    <ressource id="301">
        <title>Expérience de Michelson-Morley</title>
        <text>...</text>
        <linkwords>
            <linkword>Michelson-Morley</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
    
    <!--         -->
    <!-- EFFECTS -->
    <!--         -->
    
    <ressource id="302">
        <title>Effet Doppler</title>
        <text>L'effet Doppler caractérise le fait qu'un observateur en mouvement par rapport à une source émettant une onde perçoit celle-ci à une fréquence différente de la fréquence d'émission. Cet effet concerne aussi bien les ondes mécaniques comme les ondes sonores que les ondes électromagnétiques (donc la lumière). Si la source et l'observateur se rapprochent, la fréquence de réception est supérieure à la fréquence d'émission. Si au contraire la source s'éloigne de l'observateur, alors la fréquence du signal reçue est inférieure à celle perçue par la source. TODO: INSERER IMAGE. Si la source émet un signal lumineux (donc à vitesse la $c$) et se déplace à une vitesse v par rapport à l'émetteur dirigée selon sa ligne de visée, alors on montre à l'aide des transformations de Lorentz que :
        
        \begin{equation}
        f_{rec} = f_0 \sqrt{\dfrac{1-\beta}{1+\beta}}
        \end{equation}
        
        Pour de petites vitesses, cette expression vaut environ $f_0 (1-v/c)$ et il est alors clair que si la vitesse est dirigée selon la ligne de visée, la source s'éloigne si $v$ est positif et dans ce cas il y a bien diminution de la fréquence apparente. 
        
        La preuve est rapide à partir de la transformation de Lorentz (TODO: donner preuve)
        </text>
        <linkwords>
            <linkword>effet Doppler</linkword>
            <linkword>Effet Doppler</linkword>
        </linkwords>
    </ressource>
</ressources>
